\chapter{Beispielsimulation}
Im Zuge der Vorlesung wurden viele Arten von verschiedenen Systemen besprochen und theoretisch beschrieben. Diese lassen sich mit der Software weitestgehend testen. Beispiele währen hier unter Anderen:
\begin{itemize}
	\item statische und dynamische Systeme
	\item autonome Systeme
	\item zeitvariante und zeitinvariante Systeme
	\item Totzeitsysteme
	\item lineare und nicht lineare Systeme
\end{itemize}	

\section{Zwei-Tank-System}
Um ein einfaches Beispiel zu zeigen, wie sich die Software verhält, wurde ein Zweitanktsystem getestet.
Dazu wurde das Beispiel aus den Folien der Vorlesung genutzt (~\vref{fig:Folie}).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/screen_zwei-tank-system-Folie}
\caption{Folie 20 (C) Prof. Jäkel, KIT-Karlsruhe}
\label{fig:Folie}
\end{figure}
Da es hier nur um eine beispielhafte Simulation ging, wurden die physikalischen Einheiten und Systemparameter wie folgt definiert:
\begin{description}
	\item [Ausgänge] $h_1, h_2$ in $[s] = m$ (Höhe des Füllstandes der Tanks)
	\item [Eingänge] $q_0 = u$ in $\frac{[V]}{[t]} = \frac{dm^3}{s}$ (Zufluss in Tank\_1, Zufluss in Tank\_2 implizit gegeben durch Differentialgleichung)
	\item [Zustände] Implizit gegeben durch Differentialgleichungssystem
	\item [Störgrößen] $z = 0$
	\item [Anfangswerte] $h_1 = 21, h_2 = 11$
	\item [Flächen der Tanks] $A_1,A_2$ in $[a] = m^2 (A_1 = 10, A_2 = 13)$
\end{description}
Das System wurde zunächst ungeregelt getestet. Das heist $u(t) = 25 = const.$ Hierzu wurde folgender JAVA-Code in das Systemfenster eingetragen:
\begin{lstlisting}[caption={Code für ein Zweitanksystem}, label=Zweitanksystem]
package main
import main.DerivnFunction
class RungenKutta implements DerivnFunction {
	@Override
	public double[] derivn(double x, double[] y, double[] u) {
		double[] ergebnis = new double[2];
		/* A1 = A2 = 1
		 * k = sqrt(2*g) mit g=9.81
		 * h1. = -(k/A1)*Math.sqrt(h1) + (1/A1)*q0
		 * h2. = (k/A2)*Math.sqrt(h1)-(k/A2)*Math.sqrt(h2)
		 */
		double a1 = 10, a2 = 13;
		double k = Math.sqrt(2*9.81);
		ergebnis[0] = -(k/a1)*Math.sqrt(y[0])+(1/a1)*u[0];
		ergebnis[1] = (k/a2)*Math.sqrt(y[0])-(k/a2)*Math.sqrt(y[1]);
		return ergebnis;
	}
}
\end{lstlisting}

Weiterhin wurde der Eingang für das System wie folgt definiert:
\begin{lstlisting}[caption={Code für Eingänge des Zweitanksystems}, label=Zweitanksystem_Eingaenge]
package main;
import main.Regelbar;
class RungenKutta implements Regelbar {
	private double mZeit;
	public void reglerInput(double[] pSystemzustand, double pZeit) {
		this.mZeit = pZeit;
	}
	public double[] reglerOutput() {
		double[] ergebnise = new double[]{25};
		return ergebnise;
	}
}
\end{lstlisting}
Die Ausgabe auf einem Plot ist in Grafik ~\vref{fig:Ungeregelt} zu sehen.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/screen_zwei-tank-system-ungeregelt}
\caption{Ein Zwei-Tank-System mit konstantem Eingang}
\label{fig:Ungeregelt}
\end{figure}

Nun wurde das System an $h1$ geregelt. Dazu wurde der gleiche JAVA-Code wie oben benutzt. Die Eingänge fallen nun weg, da der Regler den neuen Eingang bildet.
Es wurden geeignete Werte für die P(=1),I(=1) und D(=0) Anteile des Reglers definiert. Das Ziel der Regelung war 42 wobei der Regler alle 5 Takte (Abtastzeit) Regeln sollte. Außerdem wurde der Regler auf $[0;100]$ begrenzt.
Das Ergebnis wurde auf einen Plot gezeichnet und ist in Grafik ~\vref{fig:Einschwingen} zu sehen.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/screen_zwei-tank-system-einschwingen}
\caption{Ein Zwei-Tank-System das durch den Regler einschwingt}
\label{fig:Einschwingen}
\end{figure}

Zusätzlich kann man jetzt ausprobieren wie man den Regler optimieren kann. In der Grafik ~\vref{fig:EinschwingenSchneller} kann man sehen wie sich das gleiche System mit einem PID-Regler mit P=3, I=3 und D=2 verhält. Es ist klar zu erkennen, das sich das System sehr viel schneller auf den Zielwert einschwingt.
Da in dieser Abbildung nicht sehr schön zu sehen ist, wie der Regler das System mit seiner Abtastzeit regelt, ist in Grafik ~\vref{fig:EinschwingenSchnellerGezoomt} nochmal eine Nahaufnahme der Regelungskurve (Treppenkurve)).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/screen_zwei-tank-system-einschwingen-schneller}
\caption{Ein Zwei-Tank-System mit einem optimierten Regler}
\label{fig:EinschwingenSchneller}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/screen_zwei-tank-system-einschwingen-schneller-gezoomt}
\caption{Ein Zwei-Tank-System mit einem optimierten Regler, herangezoomt}
\label{fig:EinschwingenSchnellerGezoomt}
\end{figure}

Des Weiteren kann man sich auch sehr schön vor Augen führen was passiert wenn man den Regler falsch einstellt, zu sehen in Grafik ~\vref{fig:Schwingzustand}. Hier wurden ein PID-Regler mit P=10, I=1 und D=0 verwendet. Es ist sehr schön zu erkennen, dass das System in einen Schwingungszustand kommt.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/screen_zwei-tank-system-crazy}
\caption{Ein Zwei-Tank-System mit einem schlechtem Regler}
\label{fig:Schwingzustand}
\end{figure}
